DQ一眾民主派候選人後,港府宣告立法會選舉延至明年,妳點睇？

香港第六屆立法會（2016年-2020年）已於7月17日結束法定會期。第七屆立法會選舉原定於今年9月6日舉行，而提名期亦本於7月31日結束。特首林鄭月娥召開記者會，宣布動用《緊急情況規例條例》將立法會選舉推遲至明年，暫定於2021年9月5日舉行。林鄭月娥強調，決定係出於關注疫情和關心民眾，絕非政治考量。

7月30日，12名民主派參選人先後獲選舉主任通知，確認佢哋嘅提名資格被裁定無效。港府隨後發表聲明，表示認同及支持選舉主任嘅決定。

林鄭月娥出席疫情記者會時，引訴世界衞生組織總干事譚德塞嘅話，要阻止病毒蔓延需要決心和艱難嘅抉擇，並形容推遲立法會選舉係7個月以嚟最艱難嘅決定。立法會選舉如期舉行將面臨諸多困難，包含近日趨嚴峻嘅疫情、因居留或滯留內地及海外等地而無法回港投票嘅港人等，原用作中央點票站及傳媒中心嘅亞博館亦已改作社區治療中心之用。林鄭月娥強調，目前已有68個國家因疫情延後和押後選舉，僅49個國家如期舉行，當中包括英國。

現有立法會條例容許特首因突發情況，將選舉投票日延期唔多於14日。但林鄭月娥指，疫情如無疫苗推出，極大可能再次爆發，無法簡單延後選舉14日。

林鄭月娥會同行政會議決定援引《緊急情況規例條例》，以應對當前「危害公共安全嘅緊急情況」，將撤銷有關9月6日換屆選舉嘅公告，所有選舉程序亦即告終結。律政司司長鄭若驊表示，2021年舉行嘅立法會選舉將被視為一場新嘅選舉，此次被DQ嘅候選人可再次登記參選。

喺港府宣布推遲選舉後，42名現任建制派立法會議員發表聯合聲明支持政府，並要求政府交代一年後立法會運作嘅安排，確保立法會有效運作。
早前，多名建制派曾多次建議政府推遲立會選舉時間：

3月31日，立法會議員何君堯去信林鄭月娥，指全球政府都將工作重點放喺防疫上，日本政府更不惜代價壓後東京奧運，直言疫情走勢難料，支持港府果斷延遲舉行選舉。

7月21日，譚耀宗喺商台節目上表示，喺大灣區城市生活嘅香港人「想返嚟都返唔到」，喺疫情肆虐期間難以參與投票。同日，佢喺港台節目中表示，希望政府制定後備方案，考慮需否押後選舉，認為政府首要考慮嘅係疫情及市民健康，而非選情。

立法會前主席、民建聯創黨主席暨會務顧問曾鈺成24日喺個人頻道提出，為避免票站成為傳播病毒嘅中心，政府應當機立斷押後立法會選舉一年。佢又建議第七屆立法會至2021年10月1日開始，以免擾亂正常嘅立法周期。

被視為中間派陣營嘅自由黨創黨元老、希望聯盟創辦人田北俊7月27日反駁延遲選舉嘅建議，認為市民排隊投票時衹要隔開，便無需取消選舉。佢指出延遲選舉顯示建制派冇信心，「延遲夠一年？咁不如延遲到2047？」

而喺政府宣布推遲選舉決定當日，22個民主派立法會議員發表聯合聲明反對。眾人質疑政府因建制派選情嚴峻，借疫情之名押後選舉，等同引爆憲制危機和竊取政權。民主派議員強調，如全國人大常委將介入作決定，香港憲制則徹底崩塌。

民主派會議召集人、公民黨立法會議員陳淑庄批評政府引用緊急法延後選舉，事前冇征詢公眾意見，認為政府係要顧及建制派選情，批評做法十分反智，猶如「食政治砒霜」。

衛生服務界議員參選人、醫管局員工陣線主席余慧明此前則諷刺，香港冇出現「排隊群組」，「反而慶回歸嘅群組有好多」﹐強調只要確保衛生措施便可以繼續選舉，亦有外國例子成功喺疫情期間舉辦選舉。

咁又點，完全冇可能入到閘

民間人權陣線副召集人、選舉觀察計劃成員黎恩灝早前撰文，斥港府繼續容許經濟活動，亦無全面封關「斬斷」豁免檢疫嚟港人士，卻停止民眾行使法定嘅政治參與權利，係唔相稱阻礙民主選舉和民眾參與公共事務，使民眾無法透過選舉收回授權，屬於實質性嘅「政治續命」。

大律師公會副主席葉巧琦質疑政府為求達到推遲選舉一年嘅目的，喺法例唔容許情況下向人大提請作出決定，係扭曲法律、切合所需。佢質疑政府一定要將選舉推遲一年嘅專家證據薄弱。

香港中文大學社會科學院客席副教授沈旭暉認為，港府依家提出延遲選舉唔具充分認受性，未有攞得人民授權（mandate），與廣大民意背道而馳。同時，任何負責任政府提出嘅方案都要諗到應急計劃（contingency plan），都要有可量度、具透明度嘅基准。

美國東岸時間7月31日中午，白宮新聞秘書Kayleigh McEnany譴責林鄭月娥推遲選舉嘅反民主決定，並指該決定損害了支撐香港繁榮嘅民主進程與自由。

德國外長馬斯宣布，因應港府押後立法會選舉及港區國安法生效，決定暫停與香港嘅引渡協議。琴晚，香港警方首次引用《港區國安法》，通緝6名已離港嘅社運人士，包括因旺角暴動案離港、目前正流亡德國嘅前本土民主前線發言人黃台仰。

英國外交部發表聲明，發言人指自由及公平嘅選舉，對於《中英聯合聲明》保障嘅高度自治、權利及自由至關重要。中國政府必須向香港人及全世界保證，有關選舉將盡快舉行，而非以疫情為借口，進一步破壞香港嘅高度自治。

英國非政府組織「香港監察」（Hong Kong Watch）早前發出聲明，批評港府可能推遲立法會選舉。組織認為，目前多國已喺疫情時搞掂高投票率嘅大型選舉，港府若推遲立會選舉唔必要且侵犯港人自由，相信會引嚟國際社會嘅進一步反應。

國務院港澳辦及香港中聯辦分別發表聲明，表示理解和支持特區政府因應疫情形勢，推遲立法會選舉。港澳辦講，推遲選舉一年嘅決定，係保護香港市民生命與健康、保障立法會選舉安全與公正公平嘅重要舉措，符合很多國家與地區嘅做法，唔會影響特區政權機關正常運作，亦唔會損害香港市民嘅民主權利同自由。

中聯辦則稱，推遲選舉嘅決定符合憲法、基本法和香港法律，強調無安全嘅選舉環境，就冇所謂選舉嘅公平公正。

外交部發言人汪文斌表示，相信香港特區政府會從打擊疫情等實際情況出發，依法處理好立法會選舉相關事宜。佢重申，香港事務純屬中國內政，任何外國或組織無權干涉。